# Что такое операторы в SQL?
**Операторы SQL** – это символы и слова, помогающие выполнить определенные операции, например, выбрать конкретные данные из большой базы. Такая опция широко востребована у маркетологов, программистов и разработчиков, а также руководителей.  
В **SQL** есть несколько групп операторов:  
- Команды для работы с данными. CREATE, DELETE, INSERT, SELECT помогают создавать и удалять таблицы, менять в них данные и выгружать данные.  
- Логические. Их используют, чтобы усложнять запросы и формировать более точные выборки. Например, добавлять больше одного условия или исключать данные.  
- Арифметические. Помогают совершать операции с данными таблицы — делить, вычитать, умножать. Обозначаются примерно как в математике: +, -, /, *.  
- Операторы сравнения SQL используют, когда нужно выбрать из таблицы данные относительно определённых значений. Например, все товары, стоимость которых больше 2000 рублей.  
В SQL десятки команд, но SELECT, FROM и WHERE присутствуют практически в каждом SQL-запросе. Эти три оператора — фундамент запросов к базе, а более сложные запросы — комбинации этих команд с другими. Те, кто регулярно используют SQL, со временем запоминают большинство операторов. А начинающие аналитики и разработчики часто пользуются шпаргалкой по основным командам SQL.

![](https://mostafaelmasry.files.wordpress.com/2015/04/command-types-in-sql-database.jpg)

# Каких типов бывают операторы SQL, для чего каждый из них используются?

## **DDL (Data Definition Language)**
Представляют собой группу операторов для определения данных. Они работают с целыми таблицами. Такие операторы SQL используются в тех случаях, когда нужно внести в базу новую таблицу или, напротив, удалить старую. Они включают в себя следующие командные слова:  
- **_CREATE_** — создание нового объекта в существующей базе.
- **_ALTER_** — изменение существующего объекта.
- **_DROP_** — удаление объекта из базы, или всей таблицы.
- **_USE_** — выбор базы данных для дальнейшей работы с ней.

**Например:**  
**_CREATE TABLE_** - создать таблицу, **_CREATE DATABASE_** - создать базу данных

## DML (Data Manipulation Language)
Эти операторы языка SQL предназначены для манипуляции данными. С их помощью меняется наполнение таблиц. Они позволяют изменять значение строк, столбцов и прочих атрибутов. Такие операторы SQL, например, позволяют удалить информацию о сотруднике, который больше не работает в компании, или исправить данные действующих специалистов. Эти операторы SQL представлены следующими командными словами:  
- **_SELECT_** — позволяет выбрать данные в соответствии с необходимым условием.
- **_INSERT_** — осуществляют добавление новых данных.
- **_UPDATE_** — производит замену существующих данных.
- **_DELETE_** — удаление информации.

**Например:**  
- конструкция **_SELECT FROM WHERE_** - выбрать нужные данные по заданному параметру

## DCL (Data Control Language)
Это операторы SQL, предназначенные для определения доступа к данным. С их помощью можно закрыть или открыть для пользователей работу с базой. Такие операторы необходимы, чтобы ограничить кого-либо из сотрудников в доступе к информации или, наоборот, позволить работать с базой новому специалисту.  
- **_GRANT_** — предоставляет доступ к объекту.  
- **_REVOKE_** — аннулирует выданное ранее разрешение на доступ.  
- **_DENY_** — запрет, который прекращает действие разрешения.

## TCL (Transaction Control Language)
Предназначен для управления транзакциями, то есть таким сочетанием команд, которые выполняются в определённом алгоритме. Транзакция проведена успешно, если все необходимые команды выполнены пошагово. Если же в какой-либо из них произошёл сбой, то вся операция, включая предыдущие команды, отменяется. Простым и понятным примером таких операторов SQL является проведение банковских платежей.
- **_BEGIN TRANSACTION_** — начало транзакции.
- **_COMMIT TRANSACTION_** — изменение команд транзакции.
- **_ROLLBACK TRANSACTION_** — отказ в транзакции.
- **_SAVE TRANSACTION_** — формирование промежуточной точки сохранения внутри операции.

## Логические операторы:
- **ALL**	осуществляет вывод всех значений из таблицы.
- **AND**	представляет собой получение результата при соблюдении двух поставленных условий.
- **ANY**	осуществляет сравнение текущего задания с дополнительным запросом.
- **BETWEEN**	для этого оператора SQL условия можно установить в определённом диапазоне.
- **EXISTS**	применяется тогда, когда нужно обозначить, интересует ли пользователя результат подзапроса.
- **IN**	указывает, с какими значениями нужно вывести строки.
- **LIKE**  позволяет осуществлять поиск подстроки в тексте и, если подстрока найдена, то она выводится.
- **NOT**	аннулирует любые условия.
- **OR**	дает результат в том случае, когда значение TRUE есть хотя бы в одном из операндов.
- **IS NULL**	позволяет проверить значение поля на NULL.
- **UNIQUE**	позволяет проверить уникальность каждой строки.


# Часто ли применяется SQL?
**SQL** - это необходимый навык для любого программиста или аналитика данных, который работает с реляционными базами данных.  
Почти все крупнейшие технологические компании используют SQL. Uber, Netflix, Airbnb - список можно продолжать. Даже в таких компаниях, как Google и Amazon, которые создали свои собственные высокопроизводительные системы баз данных, группы обработки данных используют SQL для запроса данных и выполнения анализа.

---

Язык программирования SQL заслуженно относится к числу самых широко используемых. В этом нет ничего удивительного, так как он применяется для создания и управления базами данных, с которыми человек сталкивается буквально повсюду – при проверке электронной почты, переводе с карты или покупке в онлайн-магазине. Практически любое программное обеспечение прикладного характера, так или иначе, использует базы данных, более 65-70 % типов которых, представляют собой реляционные СУБД, а следовательно – и язык SQL, для управления этими БД.

---

**SQL (Structured Query Language)** - это стандартный язык для управления реляционными базами данных. Он широко применяется во многих сферах и является одним из наиболее востребованных языков в ИТ-индустрии.  
**SQL** используется для создания, изменения, обновления и удаления данных в базах данных. Кроме того, SQL используется для выполнения аналитических запросов, отчетности и бизнес-аналитики.  


Применение SQL в маркетинге.  

СберМаркет - анализ поведения клиентов, сегментация клиентов, анализ маркетинговых каналов и т.д. SQL  используется для анализа пользовательских данных и определения важнейших маркетинговых показателей, таких как пожизненная ценность клиента (CLV), стоимость приобретения (CAC) и т.д. SQL также помогает получать подробные пользовательские данные в базах данных и выполнять сложные запросы к данным. Для анализа данных о продажах и выявления тенденций и закономерностей. Маркетологи могут использовать эту информацию для оптимизации своих стратегий продаж и более эффективного ориентирования на клиентов.

# Приведите 3 примера реальных приложений, в которых используется SQL 

- Приложение Wildberries - используют базу данных для хранения и получения сведений, управлением и получением информации о товарах, клиентах и заказах.
---

- WordPress: популярная CMS, которая использует базу данных MySQL для хранения информации о блогах, страницах, пользовательских данных и т. д.
---
- Dropbox: он использует базу данных SQL для хранения информации о пользователях, их файловой истории и сетевой активности.
---

- Skype: он использует базу данных SQL для хранения информации о пользователях, их контактах и истории сообщений.
---

- Приложение СберБанк Онлайн - хранение и получение информации о клиентах, транзакциях и остатках на счетах.
---

- Facebook: он использует базу данных SQL для хранения информации о пользователях, их профилях, статусах и сообщениях.
---

- LinkedIn: он использует базу данных SQL для хранения информации о пользователях, их профилях, профессиональном опыте и контактах.
---
